# Realizando Ações: Resoluções, Abordagens e Ações

Agora é hora de começar a fazer algo. Você precisa saltar de um vagão em movimento para outro. Precisa convencer os deuses antigos à realizar um milagre para você. Precisa fazer as sereias canibais gostarem de você, sem que virar almoço. Como saber o que vai acontecer?

Primeiro você narra o que seu personagem está tentando fazer. Os aspectos do seu personagem fornecem uma boa ideia sobre o que você *pode* fazer. Se você possuir um aspecto que sugere que você pode executar magias, então conjure a tal magia. Se seu aspecto descreve você como um guerreiro, puxe a espada e use-a. Esses detalhes históricos não possuem peso mecânico no sistema. Você não recebe um bônus por sua magia ou espada, a não ser que você gaste pontos de destino para **invocar** um [aspecto]() apropriado. Muitas vezes, a habilidade para usar um aspecto e fazer algo significativo na história já é um bônus e tanto!

Como saber se foi bem-sucedido? Na maioria das vezes você será bem-sucedido por que a ação não é difícil e ninguém está tentando lhe impedir de realizá-la. Porém se uma falha pode resultar em uma reviravolta interessante na história ou algo interessante pode acontecer, você precisa lançar os dados.

------

### Realizando Uma Ação Em 30 segundos

1. Descreva o que está tentando fazer. Veja se algo ou alguém está tentando lhe impedir.
2. Decida que tipo de ação está tentando realizar: *criar vantagem*, *superar*, *atacar* ou *defender*.
3. Escolha uma abordagem.
4. Role os dados e adicione o valor da abordagem ao resultado.
5. Aplique modificação na rolagem por conta dos aspectos.
6. Descreva o resultado.

------

## Dados ou Cartas

Parte do processo de determinar o seu resultado é gerar um número aleatório, o que ser obtido de duas formas: lançando quatro dados Fate ou sacando uma carta do Baralho Fate.

**Dados Fate:** Os Dados Fate (às vezes chamados de Dados Fudge, devido ao jogo para o qual foram criados) é uma das formas de determinar as resoluções. Sempre rolam-se quatro Dados Fate. Cada dado apresentará um resultado \[-\], \[ \], ou \[+\], e você faz o cálculo para saber qual foi o total da rolagem. Por exemplo:

\[-\]\[+\]\[ \]\[+\] = +1

\[+\]\[+\]\[+\]\[-\] = +2

\[+\]\[-\]\[ \]\[ \] = 0

\[-\]\[ \]\[ \]\[ \] = −1

**Baralho Fate:** O Baralho Fate é um baralho de cartas que copia a essência dos dados Fate. Você pode optar por usá-lo no lugar dos dados – ambos funcionam perfeitamente.

------

As regras foram escritas assumindo que você usará os Dados Fate, mas use o que seu grupo preferir. Todas as vezes em que for dito para lançar os dados, você pode sacar uma carta do baralho da mesma forma.

------

## Resoluções

Depois de rolado os dados, adicione o bônus da abordagem (falaremos mais sobre isso adiante) e quaisquer bônus de aspectos ou façanhas. Compare o total com um número alvo, que pode ser tanto uma [dificuldade fixa]() ou o resultado de um lance de dados de um PdN. Baseado nessa comparação o seu resultado é:

- Uma **falha** se o seu total for *menor do que* o de seu oponente.
- Um **empate** se seu total é *igual ao* de seu oponente.
- Um **sucesso** quando o seu total é *maior do que* o de seu oponente.
- Um **sucesso com estilo** se o seu total for pelo menos *três pontos maior* do que o de seu oponente.

Agora que já falamos sobre as resoluções, podemos falar sobre as ações e como as resoluções estão relacionados à elas.

## Ações

Então você narrou o que seu personagem está tentando fazer e percebeu que existe uma chance de algo dar errado. Agora procure saber que tipo de **ação** se enquadra melhor no que está tentando fazer. Há quatro ações básicas que cobrem qualquer coisa que esteja tentando fazer no jogo.

### Criar Vantagem

**Criar vantagem** é qualquer coisa que você tente fazer para ajudar a você ou a um de seus amigos. Tomar seu tempo para mirar melhor seu canhão de prótons, passar algumas horas realizando uma pesquisa detalhada na biblioteca da universidade ou derrubar o brutamontes que está tentando roubá-lo – tudo isso conta como criar vantagem. O alvo de sua ação pode usar uma ação de **defesa** para impedi-lo. A vantagem que criar permitirá que você realize uma das seguintes opções:

- Criar um [aspecto]() de situação novo.
- Descobrir um [aspecto]() de situação que já existe ou o aspecto de outro personagem que você desconhecia.
- Tirar vantagem de um [aspecto]() já existente.

**Tentar criar um novo aspecto ou descobrir um já existente:**

- **Falha:** Ou você não cria ou descobre o aspecto ou pode acontecer de você criar ou descobrir, mas um *oponente* poderá invocar o aspecto gratuitamente. A segunda opção funciona melhor se o aspecto que você criar ou descobrir for algo sobre o que outro personagem pode usar para sua vantagem (como ***Terreno Acidentado***). Talvez você precise reformular o aspecto para que ele beneficie outro personagem ao invés de você – faça o que fizer mais sentido para o personagem que conseguiu a invocação gratuita. Você ainda pode invocar o aspecto se desejar, mas custará um ponto de destino.
- **Empate:** Se você tentou criar um aspecto, você conseguiu um [**impulso**](). Nomeie-o e então invoque-o de graça – depois disso o impulso é perdido. Se você estava tentando descobrir um aspecto existente, trate como um sucesso (veja abaixo).
- **Sucesso:** Você cria ou descobre o aspecto e você ou um aliado pode invocá-lo de graça. Escreva o aspecto em uma ficha catalográfica ou nota adesiva e ponha-o sobre a mesa.
- **Sucesso com estilo:** Você cria ou descobre o aspecto e você ou um aliado podem invocá-lo *duas vezes* de graça. Normalmente não é permitido invocar o mesmo aspecto duas vezes no mesmo teste, mas esta é uma exceção; obter um sucesso com estilo lhe fornece uma GRANDE vantagem.

**Ao tentar tirar vantagem de aspecto já conhecido:**

- **Falha:** Você não consegue nenhum benefício adicional. Ainda é possível invocá-lo no futuro se desejar, ao custo de um ponto de destino.
- **Empate ou sucesso:** Você consegue uma invocação gratuita de um aspecto para você ou um aliado usar depois. Você pode querer desenhar um círculo ou uma caixa no aspecto no cartão de anotação e marcá-lo quando for invocado
- **Sucesso com estilo:** Você consegue duas invocações gratuitas do aspecto, que também podem ser usadas por um aliado, se desejar.

### Superar

Você usa **[superar]()** quando tenta passar por algo que está entre você e um objetivo – destravar uma fechadura, escapar de algemas, saltar sobre abismos, manobrar um guerreiro robótico no campo de batalha contra um monstro gigante. Realizar uma ação para [eliminar ou alterar um aspecto de situação inconveniente]() é normalmente uma ação de superar; falaremos mais sobre isso em [*Aspectos e Pontos de Destino*](). O Alvo de sua ação pode obter a chance de usar uma ação de defesa para tentar impedi-lo.

- **Falha:** Você tem uma escolha difícil a fazer. Você pode simplesmente falhar – a porta continua fechada, o bandido continua entre você e a saída, o monstro continua lhe imobilizando. Você pode, porém, ter sucesso, mas a um custo alto – talvez você deixe algo importante para trás, ou até sofra dano. O narrador lhe ajudará a criar uma consequência apropriada.
- **Empate:** Você atinge seu objetivo, mas há um custo. O narrador pode introduzir um problema ou apresentar uma escolha difícil (resgatar um de seus amigos, mas não ambos) ou alguma outra reviravolta. Veja “*Sucesso a um custo*” em [*Jogando*]() no *Fate Básico* para mais ideias.
- **Sucesso:** Você consegue o que estava tentando fazer. A fechadura abre, você faz um movimento rápido enganando o bandido e vai até a saída, você aciona o campo de força de seu guerreiro robótico e afasta o monstro gigante.
- **Sucesso com estilo:** Como acima, mas você consegue um impulso.

### Atacar

Use um **ataque** quando estiver tentando machucar alguém, tanto física quanto mentalmente – brandindo uma espada, atirando com um rifle de energia ou insultando aos gritos na intenção de prejudicar seu alvo (falaremos mais sobre isso em [*Ai! Dano, Estresse e Consequências*](), mas o importante é: se alguém se machucar feio, sairá de cena). O alvo de sua ação pode tentar se defender.

- **Falha:** O seu ataque não funciona. O alvo se esquiva de sua espada, você erra os tiros, o alvo ri do seu insulto.
- **Empate:** O seu ataque não pega em cheio e não é suficiente para causar qualquer dano ou embaraço, mas você consegue um impulso.
- **Sucesso:** Seu ataque atinge e causa dano. Veja [Ai! Dano, Estresse e Consequências]().
- **Sucesso com estilo:** Você acerta e [causa dano](), como opção você pode reduzir o dano causado por um e ganhar um impulso.

### Defender

Use sua defesa quando estiver tentando evitar que alguém faça algumas das três ações apresentadas acima – você apara o ataque da espada, tenta manter o equilíbrio, bloqueia a saída ou algo parecido. Normalmente esta ação é executada *na vez de alguém*, outra pessoa como reação à tentativa de um ataque, superar ou criar vantagem. Você também pode usar contra ações que não sejam de ataque ou para defender outra pessoa se encontrar uma forma plausível de fazer isso. Normalmente é aceitável se a maioria dos que estão na mesa concordarem que é algo razoável, mas você também pode optar por usar um aspecto relevante à situação. Se o fizer, estará sujeito a se tornar um alvo de qualquer resultado ruim.

- **Falha:** Você recebe o seja lá o que seu oponente tenha usado contra você.
- **Empate ou sucesso:** As coisas não estão tão feias para o seu lado. Veja a descrição da ação do seu oponente para saber o que acontece.
- **Sucesso com estilo:** Seu oponente não consegue o que queria e você ganha um impulso.

### Obtendo ajuda

Um aliado pode lhe ajudar a realizar sua ação. Quando um aliado lhe ajuda, em troca ele desiste da própria ação e descreve como está fornecendo a ajuda; você ganha +1 na rolagem para cada aliado que estiver ajudando. Em geral apenas um ou dois personagens podem ajudar dessa forma antes que comecem a atrapalhar uns aos outros; o narrador decide quantas pessoas podem ajudar de cada vez.

## Escolha Sua Abordagem

Como mencionado [anteriormente](), existem seis **abordagens** que descrevem como o seu personagem realiza as ações.

- **Ágil:** uma ação ágil requer que você se mova rapidamente e com destreza. Esquivar-se de uma flecha, dar o primeiro soco, desarmar uma bomba prestes a explodir.
- **Cuidadoso:** Uma ação cuidadosa é quando você presta a devida atenção aos detalhes e tenta fazer as coisas da forma correta. Tentar dar um tiro longo com um arco, ficar de guarda atentamente, desarmar um sistema de alarme.
- **Esperto:** uma ação esperta requer que você pense rápido, resolva problemas ou calcule variáveis complexas. Encontrar a fraqueza em um inimigo, localizar um ponto fraco nas muralhas de um forte, invadir uma rede de computadores.
- **Estiloso:** uma ação estilosa chama atenção: é cheia de estilo e elegância. Dar um discurso inspirador ao seu pelotão, envergonhar seu oponente em um duelo, produzir fogos de artifícios mágicos.
- **Poderoso:** uma ação poderosa não é nada sutil – é o uso da força bruta. Brigar com um urso, derrubar um brutamontes, conjurar uma magia grande e poderosa.
- **Sorrateiro:** uma ação sorrateira é quando você se concentra em ser discreto, furtivo ou pretende enganar alguém. Furtar, fintar em uma luta de espadas, usar lábia para não ser preso são exemplos.

Cada personagem possui cada uma das abordagens com um bônus entre +0 a +3. Adicione o bônus ao seu lance de dados para determinar quão bem seu personagem se saiu na ação que descreveu.

Então sua primeira ideia é escolher, para a ação, o seu maior bônus, certo? Não é bem assim. Você precisa basear a escolha de sua abordagem na escolha de sua ação; e não pode descrever uma ação que não faça sentido algum. Você usaria o fato de ser Poderoso para andar sorrateiramente, escondendo-se dos guardas? Não, isso é ser Sorrateiro. Você conseguiria ser Ágil ao empurrar a rocha enorme e pesada para desobstruir a estrada? Não, isso é ser Poderoso. Cada circunstância pede uma abordagem, então às vezes você terá que usar uma que não seja exatamente o seu ponto forte.

## Role os Dados, Adicione o Bônus

Hora de pegar os dados e lançá-los. Pegue o bônus da abordagem que escolher e adicione ao resultado dos dados. Se você possuir alguma façanha que se aplique, adicione-a também. Esse será o seu total. Compare esse valor ao do oponente (em geral o narrador).

## Escolha os Modificadores

Por último, decida se quer alterar a sua rolagem [invocando aspectos]() – falaremos muito sobre em [*Aspectos e Pontos de Destino*]().

------

### Ações e Resoluções em 30 segundos

**Criar Vantagem ao criar ou descobrir aspectos:**

- **Falha:** Não cria ou descobre, ou consegue e seu oponente (não você) consegue uma invocação grátis.
- **Empate:** Consegue um **impulso** se criar um aspecto ou trate como um sucesso se estiver procurando por um aspecto existente.
- **Sucesso:** Cria ou descobre o aspecto, consegue uma invocação grátis dele.
- **Sucesso com Estilo:** Cria ou descobre o aspecto, consegue duas invocações grátis dele.

**Criar Vantagem em um aspecto já conhecido:**

- **Falha:** Nenhum benefício.
- **Empate:** Consegue uma invocação grátis do aspecto.
- **Sucesso:** Consegue uma invocação grátis do aspecto.
- **Sucesso com Estilo:** Consegue duas invocações grátis do aspecto.

**Superar:**

- **Falha:** Falha ou tem sucesso a um custo alto.
- **Empate:** Sucesso a um custo baixo.
- **Sucesso:** Você alcança seu objetivo.
- **Sucesso com Estilo:** Você alcança seu objetivo e consegue um impulso.

**Atacar:**

- **Falha:** Sem efeito.
- **Empate:** O ataque não atinge o alvo, mas você consegue um impulso.
- **Sucesso:** Ataque atinge o alvo e causa dano.
- **Sucesso com Estilo:** Ataque atinge o alvo e causa dano. É possível reduzir o dano em um e gerar um impulso.

**Defender:**

- **Falha:** Você sofre as consequências do sucesso de seu oponente.

- **Empate:** Veja a ação do seu oponente para saber o que acontece.

- **Sucesso:** Seu oponente não consegue o que deseja.

- **Sucesso com Estilo:** Seu oponente não consegue o que quer e você ganha um impulso.

  ------